% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Установка системы \LaTeX}

Система \LaTeX{} состоит из \TeX~компилятора, набора макропакетов и дополнительных утилит. Макропакеты для \TeX{} систематизированы в архиве CTAN (Comprehensive \TeX{} Archive Network, всеобъемлющая сеть архивов \TeX)~--- на данном ресурсе имеется исходный код и документация практически к любому достаточно известному пакету. CTAN подобен репозиторию в ОС Linux, он предоставляет возможность быстро и просто установить любой из известных ему пакетов. Таким образом, современные дистрибутивы \LaTeX{} позволяют устанавливать минимальный набор пакетов, а при попытке доступа к неизвестным пакетам, автоматически устанавливать их из CTAN. Такой вариант наиболее приемлем, поскольку полная система \LaTeX{} занимает порядка \num{1.5}~Гб, а базовая~--- около 100~Мб.

Наиболее популярный и удобный \TeX/\LaTeX{} дистрибутив для OC Windows называется \hologo{MiKTeX}. Скачать его можно на официальном сайте \kw{miktex.org/download}, а при установке не должно возникнуть трудностей. \hologo{MiKTeX} поставляется вместе с менеджером пакетов, который обновляет пакеты и устанавливает неизвестные из CTAN, либо из локального репозитория (если таковой настроен). На шаге <<Update Source>> установщика, необходимо выбрать <<Use nearest package repository>>, а на следующем шаге обновить устаревшие пакеты.

На данном этапе, уже возможно скомпилировать \kw{.tex} файл из командной строки (\kw{pdflatex.exe hello\_world.tex}), однако, такой вариант использования не очень удобен: написание и отладка исходного кода на языке \LaTeX{} значительно упрощается при использовании интегрированной среды разработки. Данное пособие создано с использованием $\text{\TeX}_{studio}$, поскольку эта среда бесплатна и её возможностей хватает для комфортной работы, однако, это далеко не единственный вариант, и возможно другая среда разработки окажется для вас более удобной.
